# Введение
Наука о материалах изучает взаимосвязь структуры материалов с их составом и
физическими и химическими свойствами.
Под материалами понимают вещества, идущие на изготовление чего-либо или
используемые при эксплуатации других веществ.
Свойства технических материалов формируются в процессе их изготовления. При 
одинаковом химическом составе, но разной технологии изготовления, образуется
разные свойства и, соответственно, свойства.

**Конструкционными** называются метарилы, предназначенные для изготовления деталей машин . приборов, инженерных конструкций, подвергающихся механическим нагрузкам.

Детали машин отличаются большим разнообразием форм, размеров, условий эксплуатации. Они работают при статических, циклических, ударных нагрузках, при низких или высоких температурах, в контакте с различными средами.

Эти факторы определяют требования к конструкционным материалам, основные из которых: эксплутационные, технологические, экономические.

**Эксплутационные требования** имеют первостепенное значение. Для тог, чтобы обеспечить работоспособность конкретных машин и приборов, материал должен иметь высокую конструкционную прочность. Конструкционная прочность -- это комплекс механических свойств, обеспечивающих надежную и длительную работу материала в условиях эксплуатации. 

Температурный диапазон работы современных материалов от \SIrange{-269}{1000}{\celsius} (в отдельных случаях до \SI{2500}{\celsius}). Для работы в условиях высокой температуры от материала требуются жаропрочность, а при низкой -- хладостойкость.

**Технологические требования** направлены на обеспечение наименьшей трудоемкости изготовления деталей и конструкций. Технологичность оценивается обрабатываемостью, резанием, давлением, свариваемостью, способностью к литью, прокаливаемостью, склонностью к деформации и короблению при термической обработке.

**Экономические требования** сводятся к стоимости и доступности материала.

Среди конструкционных материалов выделяют прочные, износостойкие, упругие, легкие, коррозионно-стойкие, жаропрочные и т.д.

В некоторых случаях важно требование отдельных магнитных, электрических, тепловых свойств, высокой стабильности размеров.

# Классификация материалов. Материалы металлические, неметаллические, композиционные. Наноматериалы.

- Металлические материалы
	+ Черная металлургия -- тали, чугуны, ферро-сплавы, сплавы на основе железа
	+ Цветная металлургия -- алюминий, медь, цинк, свинец, никель, олово и сплавы на их основе;
- Неметаллические материалы -- резина (каучук), керамика, стекло, пластические массы (пластмассы), ситаллы;
- Композиционные материалы -- стеклопластики, углепластики, кевлар, булат.

Из полимерных материалов -- полиамиды показывают наиболее высокие прочностные и температурные характеристики.
% схема кевлара (полипарафенилен-терефталамид)
% плотность 1.44 г/см3
% t = 427 -- 482 С
% E = 100...150 ГПа
% сигма р = 3.5 ГПа
% эпсилон р = 3.5 %

Недостаток полимерных материалов -- способность к деструкции при эксплуатации (химическая неустойчивость, циклические нагрузки, высокие температуры).

## Конструкционные биоматериалы

Природные биоматериалы обладают рядом особенностей:

- самосборка;
- многофункциональность компонентов системы;
- иерархическая структура;
- гидратация -- зависимость свойств от количества воды в структуре; 
- мягкие условия синтеза -- большинство биоматериалов возникает при температуре и давлении окружающей среды;
- ограничения, связанные с использованием доступного набора элементов (основные -- C, N, Ca, H, O, Si, P);
- способность к самозалечиванию.

% иерархическая структура живых организмов, плакатик (найти, посмотреть, годно)

По структуре биоматериалы можно разделить на 2 класса: "мягкие" материалы волокнистого строения (коллаген, хитин, кератин и др.) и "твердые", минерализированные композиты из минералов (гидроксиапатит, CaCO$_3$, амфорный SiO$_2$ и др.) и органических веществ (коллагена, хитина). При этом механическе свойства композитов гораздо лучше, чем свойства входящих в их состав компонентов.

Один из самых ярких примеров "мягкого" биоматериала с чрезвычайно высокой прочностью и эластичностью -- **шелк пауков** (особенно пауков-кругопрядов рода _Nephilia_). Центральная часть нити образована фибриллами из белков спидроинов. Белки состоят из нанокристаллов антипараллельных $\beta$-листов, богатых аминокислотой аланином, распределенных в матрице из полипептидных цепочек и спиральных структур, богатой другой аминокислотой -- глицином. Нанокристаллы обеспечивают прочность нити, а молекулярные "нанопружины" и петли -- эластичность.

Синтетический шелк Biosteel (фирма AMSilk) производится с помощью генно-модифицированной бактерии _e.coli_. Данный материал превосходит по характеристикам лучше арамидные волокна.

## Иерархические структуры некоторых биоматериалов с высокой ударной вязкостью

Высокая ударная вязкость биополимеров определяется наличием границ раздела. Раковины морского ушка очень прочны, в 3000 раз прочнее своего основного компонента -- карбоаната кальция CaCO$_3$. Дело в том, что слои карбоаната кальция состоят из отдельных "кирпичиков" -- пластинок толщиной $\approx\SI{0.5}{\micro\metre}$... % дополнить бы абзац...

Хитоны -- морские моллюски. Зубы хитонов сделаны из магнетита -- прочнейшего природного материала. Сначала на хитиновых волокнах формируются нанокристаллы ферригидрита, которые преобразуются в магнетит.

## Требования к биоматериалам

- химические свойства
	+ отсутствие нежелательных химических реакций с тканями и межтканевыми жидкостями;
	+ отсутствие коррозии, или растворения с контролируемой жидкостью;
- механические свойства
	+ прочность $\sigma_c$
	+ трещиностойкость $K_{lc}$
	+ сопротивление замедленному разрушению -- усталости: $n$, $\log\frac{t}{\tau} = - n \log\frac{\sigma}{\sigma_c}$ 
	+ износостойкость
- биологические свойства
	+ отсутствие реакций со стороны иммунной системы (биосовместимость);
	+ срастание с костной тканью;
	+ стимулирование остеосинтеза.


## Содержание элементов в земной коре. Мировой объем производства основных материалов.

- O$_2$ = \SI{50}{\percent}
- Si = \SI{26.8}{\percent}
- Al = \SI{7.5}{\percent}
- Fe = \SI{4.7}{\percent}
- Ca = \SI{3.4}{\percent}
- Na = \SI{2.6}{\percent}
- K = \SI{2.4}{\percent}
- Mg = \SI{1.9}{\percent}
- H = \SI{0.9}{\percent}
- Ti = \SI{0.6}{\percent}
- Cu = \SI{0.01}{\percent}
- Серебро = \SI{4e-6}{\percent}
- Олово = \SI{6e-4}{\percent}
- $\ldots$

## Структурные методы исследования. Типы кристаллических решеток, особенности строения реальных металлических материалов.

**Макроанализ**: изучение структуры материалов визуально или с помощью оптических приборов. Наиболее доступным при этом является изучение изломов.

Микрокопический анализ: проводится с помощью оптических микроскопов (полезное увеличение до 950 крат) и электорнных микроскопов. Observations of atoms that are at scale of \SI{10e-10}{\metre} and the subatomic partivles that amek up atoms, such as quarks, require the use of particle beams in an electronic microscope. The smaller the patricle, the higher the energy required to observe it and the lower the certainty of the observation. Thus, at the limit of knowledge in the range of \SI{10e-20}{\metre}, the level of certainty becomes very low indeed.

**Рентгеновский анализ**: параметры кристаллических решеток определяются с помощью регнтгеновского структурного анализа:

\[
	2 d \sin\psi = \nu \lambda
\]
уравнение Вульфа-Брегга, где $d$ -- межплоскостное расстояние (параметры решетки), $\psi$ -- угол падения луча на кристаллографическую плоскость, $\nu$ -- простое число (1, 2, 3, $\ldots$), $\lambda$ -- длина волны рентгеновских лучей.
Для регнтгено-структурного анализа необходимо получить монокристал. Это позволяет получить полную картину свойств конкретного вещества.

**Анализ физико-механических свойств**: прочностные характеристики, величина деформации и т.д. (производится на разрывных машинах).

## Типы кристаллических решеток

- объемноцентрированная кубическая ОЦК
- гранецентрированная кубическая плотноупакованная ГЦК
- гексагональная плотноупакованная решетка ГПУ

**Период решетки** -- расстояние между центрами двух соседних атомов. **Координационное число** -- количество атомов, находящихся на наиболее близком расстоянии от любого атома в решетке. **Атомный радиус** (половина атомного диаметра) -- половина межатомного расстояние между центрами ближайших атомов.

# Строение реальных металлов

## Кристаллические деффекты

Точечные -- вакансии, межузельные атомы и примесные атомы; линейные, поверхностные и объемные дефекты. Источники -- примеси, вакансии.

\[
	N_1 = N \cdot e^{-\frac{E}{K \cdot T}}
\]
где $N$ -- общее число атомов...

## Точечные дефекты

Вакансия -- пустой узел кристаллической решетки; межузельным атомом называется атом, перемещенный из узла в позицию между узлами; примесные атомы размещаются либо в узлах решетки, либо между узлами и образует, соответственно, твердые растворы замещения или внедрения. Вакансии и межузельные атомы образуются при любой температуре выше абсолютного нуля из-за тепловых колебаний атомов. На образование вакансий тратится энергия 1-2 эВ, а на образование межузельного атома 5-6 эВ.

В меди при комнатной температуре имеется \SI{10e-13}{\percent} вакансий. Если поднять температуру до близкой к температуре плавления (\SI{1356}{\kelvin}) уже \SI{0.01}{\percent} (1 вакансия на \num{10e4} атомов), межузельных атомов в \num{10e20} раз меньше.

В ионных кристаллах точечные дефекты возникают парами. Образования вакансий вследстваие удаления ионов одного знака приводит к появлению в кристалле заряда противоположного знака. Нейтральность сохраняется, если ионы не удаляются из кристалла. В результате возникает пара вакансия -- межузельная частица -- дефекты Френкеля.

Кристал остается нейтральным и в том случае, когда при одинаковой валентности ионов анионные и катионные вакансии образуются в равных количествах -- дефекты Шотки.

## Линейные дефекты

Линейные дефекты представляют собой нарушение правильного чередования атомных плоскостей в кристаллический решетке и называются дислокациями. Они возникают в процессе роста кристаллов и при их пластической деформации. Важнейшие виды -- краевая дислокация, винтовая дислокация.

# Кристаллизация

<!-- % первичная, вторичная, фома кристаллов и строение слитков -->

Переход металла из жидкого или парообразного состояния в твердое с образование кристаллической структуры называется первичной кристаллизацией. Образование новых кристаллов в твердом кристаллическом веществе называется вторичной кристаллизацией. Процесс состоит из двух одновременно идущих процессов зарождения и роста кристаллов.

Самопроизвольная первичная кристаллизация обусловлена стремлением вещества иметь более устойчивое состояние, характеризующееся уменьшением термодинамического неравновесия???

В жидком состоянии атомы вещества перемещаются беспорядочно. В то же время в жидкости имеются группировки атомов, в которых расположение атомов во многом аналогично их расположению в решетке кристалла. При переохлаждении жидкости некоторые из них, наиболее крупные, становятся устойчивыми и способными к росту. Эти устойчивые группировки называются центрами кристаллизации или зародышами. Для данной степени переохлаждения имеется некоторый зародыш критического размера $r_\text{кр}$. Все зародыши большего размера окажутся неустойчивыми и вновь рассасываются в жидкости.